**石景山区**是中国[北京市西部的一个](../Page/北京市.md "wikilink")[市辖区](../Page/市辖区.md "wikilink")。“东临[帝阙](../Page/北京城池.md "wikilink")，西濒[浑河](../Page/永定河.md "wikilink")”，距[天安门](../Page/天安门.md "wikilink")16千米。处在[长安街的西向延长线上](../Page/长安街.md "wikilink")。行政区域总面积84.38平方千米，常住人口65万。\[1\]邮政编码100043和100041。区人民政府驻[鲁谷社区](../Page/鲁谷社区.md "wikilink")。系北京市[城六区之一](../Page/城六区.md "wikilink")。石景山自古就是军事要地，古代皇帝的卫戍军都驻扎在此地。今天，[北京军区的主体也位于石景山区](../Page/北京军区.md "wikilink")。

## 行政区划

### 街道

辖9个街道：

  - 街道办事处：[鲁谷社区](../Page/鲁谷社区.md "wikilink")、[金顶街街道](../Page/金顶街街道.md "wikilink")、[古城街道](../Page/古城街道.md "wikilink")、[八宝山街道](../Page/八宝山街道.md "wikilink")、[老山街道](../Page/老山街道.md "wikilink")、[五里坨街道](../Page/五里坨街道.md "wikilink")、[广宁街道](../Page/广宁街道.md "wikilink")、[苹果园街道](../Page/苹果园街道.md "wikilink")、[八角街道](../Page/八角街道.md "wikilink")。

### 社区

辖140个社区：

  - 社区：依翠园南社区、依翠园北社区、七星园南社区、七星园北社区、六合园南社区、六合园北社区、衙门口东社区、衙门口西社区、衙门口南社区、西厂东社区、新华社鲁谷社区、双锦园社区、五芳园社区、永乐西小区北社区、永乐西小区南社区、石景山医院社区、久筑社区、重聚园社区、西厂西社区、新岚大厦社区、重兴园社区、聚兴园社区、碣石坪社区、模式口北里社区、模式口村社区、模式口西里北区社区、模式口西里中区社区、模式口东里社区、模式口中里社区、模式口西里南区社区、模式口南里社区、赵山社区、西福村社区、金一区社区、金三区社区、铸造村社区、金五区社区、金四区社区、金顶街二区社区、南路东社区、环铁社区、北辛安大街社区、西路南社区、古城特钢社区、南路西社区、古城路社区、北路天翔社区、庞村社区、老古城后街社区、北辛安南北岔社区、南大荒社区、十万平社区、白庙社区、北辛安铁新社区、水泥厂社区、八千平社区、老古城前街社区、西路北社区、北小区社区、三山园社区、四季园社区、瑞达社区、鲁谷住宅社区、苗圃社区、玉泉路西社区、永乐东小区北社区、永乐东小区南社区、电子科技情报研究所社区、电科院社区、北京中铁建设有限公司社区、青年楼社区、玉泉西里西社区、玉泉西里北社区、玉泉西里中社区、老山东里北社区、老山东里南社区、老山西里社区、老山东里社区、何家坟社区、玉泉西路社区、研究生院社区、高能所社区、十一号院社区、京源路社区、翠谷玉景苑社区、玉泉北里二区第一社区、高井社区、西山机械厂社区、隆恩寺社区、南宫社区、黑石头社区、红卫路社区、联勤部大院社区、西街社区、石府社区、东街社区、隆恩寺新区社区、新立街社区、东山社区、麻峪社区、高井路社区、西黄村社区、海特花园第一社区、海特花园第二社区、八大处社区、西井社区、苹二区社区、海特花园第三社区、苹一区社区、军区装备部大院社区、琅山村社区、下庄社区、三疗社区、苹三区社区、苹四区社区、边府社区、军区大院第一社区、军区大院第二社区、西黄新村社区、西山枫林第一社区、西山枫林第二社区、西黄村东里社区、西黄村西里社区、八角路社区、八角中里社区、古城南里社区、黄南苑社区、古城南路社区、八角北里社区、公园北社区、八角南路社区、八角北路社区、八角南里社区、地铁古城家园社区、杨庄中区社区、杨庄南区社区、杨庄北区社区、建钢南里社区、八角北路特钢社区、中铁建总医院社区、时代花园社区。

## 交通

[五环路西段](../Page/北京五环路.md "wikilink")、[地铁](../Page/地铁.md "wikilink")[1号线](../Page/北京地铁1号线.md "wikilink")、[108](../Page/108国道.md "wikilink")[国道](../Page/国道.md "wikilink")、[109](../Page/109国道.md "wikilink")[国道都经过石景山区](../Page/国道.md "wikilink")。

### 地铁

  - [北京地铁1号线](../Page/北京地铁1号线.md "wikilink")
  - [北京地铁6号线](../Page/北京地铁6号线.md "wikilink")
  - [北京地铁S1线](../Page/北京地铁S1线.md "wikilink")

## 经济

石景山区本身由于交通等原因，经济落后于北京东部多个区县。其全区财政收入很大一部分需要倚仗[首钢集团](../Page/首钢集团.md "wikilink")。2008年首钢搬迁[河北](../Page/河北.md "wikilink")[曹妃甸后](../Page/曹妃甸.md "wikilink")，虽然总部仍然留在石景山区，但石景山区就业压力相对搬迁前将会增加。所以，石景山区提出了首都休闲娱乐中心区CRD（Culture
& Recreation District）战略，以谋求新的发展。

## 历史

石景山区人文历史至少在2200年以上。殷商时期，“复舜幽州之名”，此地属[幽州](../Page/幽州.md "wikilink")。
武王灭殷后，封召公于燕国，北京地区始建燕都城和蓟都城，此地先后是蓟国都城和燕国都城的属地。[秦始皇统一六国后](../Page/秦始皇.md "wikilink")，废分封，以郡县治天下，今北京城区为广阳郡，蓟城是广阳郡首府，此地属广阳郡蓟县。西汉以来，又多次在北方建燕国、封燕王，治所仍在蓟城。
东汉以来，复置广阳郡，此地属广阳郡蓟县。[魏](../Page/魏.md "wikilink")、[晋](../Page/晋.md "wikilink")、[南北朝时期](../Page/南北朝.md "wikilink")，是中国分裂、割据、迁徙、混战最突出的时期之一，蓟城地区处于矛盾的交汇处，成为各个“燕王”争夺、盘踞之地。唐天宝年间，分蓟县西境为广平、广宁二县，此地属广平县境。
民国时期，此地先属京兆宛平县，民国17年（1928），民国政府迁南京，北京改名北平，置北平特别市，19年（1930）又降为北平市，今石景山区北部为北平特别和北平市西郊之一部，大部分区域仍属宛平县。至[中華人民共和國成立前夕](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")，石景山区北部属北平市郊五区，东南部属[河北省宛平县一区](../Page/河北省.md "wikilink")。

  - 1948年12月，石景山地区被[中国人民解放军佔領](../Page/中国人民解放军.md "wikilink")；
  - 1949年，为[北平市第二十七区](../Page/北平市.md "wikilink")，后改为北京市第十九区；
  - 1950年，为北京市第十五区；
  - 1952年9月，改称石景山区。在此期间，周边村落间有向临区划入划出之变化；
  - 1958年5月，随着北京市区域的扩大，撤销石景山区建制，其辖地分别划归相邻的丰台区、海淀区和门头沟区；
  - 1963年7月，为了试行大中型企业的生活福利事业由地方政府统一管理，恢复了石景山区的行政区划，成立了区级建制的石景山办事处；
  - 1967年8月，正式恢复了石景山区的建制。

## 旅游景点

  - [北京市八宝山革命公墓](../Page/北京市八宝山革命公墓.md "wikilink")
  - [法海寺](../Page/法海寺_\(北京市\).md "wikilink")
  - [慈善寺](../Page/慈善寺_\(北京\).md "wikilink")
  - [八大处公园](../Page/八大处公园.md "wikilink")
  - [石景山游乐园](../Page/石景山游乐园.md "wikilink")
  - [首钢工业游](../Page/首钢.md "wikilink")
  - [北京国际雕塑公园](../Page/北京国际雕塑公园.md "wikilink")
  - [承恩寺](../Page/承恩寺_\(北京\).md "wikilink")
  - [田义墓](../Page/田义墓.md "wikilink")（北京宦官文化陈列馆）
  - [中国第四纪冰川遗迹陈列馆](../Page/中国第四纪冰川遗迹陈列馆.md "wikilink")
  - [希望公园](../Page/希望公园.md "wikilink")
  - [北京射击馆](../Page/北京射击馆.md "wikilink")
  - [老山自行车馆](../Page/老山自行车馆.md "wikilink")

## 教育

石景山区图书馆建设比较完善，该区的[科教图书馆是北京市第一家私营图书馆](../Page/科教图书馆.md "wikilink")。此外，还有新落成的规模较大的区立图书馆（[石景山图书馆](../Page/石景山图书馆.md "wikilink")）以及专供青少年使用的[石景山少儿图书馆](../Page/石景山少儿图书馆.md "wikilink")。[北方工业大学坐落于石景山区](../Page/北方工业大学.md "wikilink")，[北京市第九中学](../Page/北京市第九中学.md "wikilink")，[京源学校是北京著名中学](../Page/京源学校.md "wikilink")。

  - [石景山区教育委员会](../Page/石景山区教育委员会.md "wikilink")[1](http://www.sjsedu.net.cn/)
  - [科教图书馆](../Page/科教图书馆.md "wikilink")
  - [中国科学院大学](../Page/中国科学院大学.md "wikilink")（玉泉路校区）
  - [北方工业大学](../Page/北方工业大学.md "wikilink")
  - [首钢工学院](../Page/首钢工学院.md "wikilink")
  - [京源学校](../Page/京源学校.md "wikilink")
  - [北京市第九中学](../Page/北京市第九中学.md "wikilink")
  - [北京市石景山区业余大学](../Page/北京市石景山区业余大学.md "wikilink")
  - [北京广播电视大学石景山分校](../Page/北京广播电视大学.md "wikilink")
  - [北方工业大学附属中学](../Page/北方工业大学附属中学.md "wikilink")
  - [苹果园中学](../Page/苹果园中学.md "wikilink")
  - [八大处中学](../Page/八大处中学.md "wikilink")
  - [八角中学](../Page/八角中学.md "wikilink")
  - [古城中学](../Page/古城中学.md "wikilink")
  - [石景山区图书馆](../Page/石景山区图书馆.md "wikilink")

## 参考文献

## 外部链接

  - [石景山信息网](http://www.bjsjs.gov.cn)
  - [石景山新闻网](http://www.sjs.gov.cn)
  - [石景山论坛](https://web.archive.org/web/20160109190957/http://sjslt.org/)
  - [石景山社区网](http://www.bjsjs.com.cn)

## 参见

  - [北京市行政区划](../Page/北京市行政区划.md "wikilink")
  - [北京市石景山區行政區劃](../Page/北京市石景山區行政區劃.md "wikilink")
  - [首钢集团](../Page/首钢集团.md "wikilink")

{{-}}

[石景山区](../Category/石景山区.md "wikilink")
[Category:北京市辖区](../Category/北京市辖区.md "wikilink")
[京](../Category/国家卫生城市.md "wikilink")

1.